% **************************************************************************************************************
% A Classic Thesis Style
% An Homage to The Elements of Typographic Style
%
% Copyright (C) 2015 André Miede http://www.miede.de
%
% If you like the style then I would appreciate a postcard. My address 
% can be found in the file ClassicThesis.pdf. A collection of the 
% postcards I received so far is available online at 
% http://postcards.miede.de
%
% License:
% This program is free software; you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program; see the file COPYING.  If not, write to
% the Free Software Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330,
% Boston, MA 02111-1307, USA.
%
% **************************************************************************************************************
\RequirePackage{fix-cm} % fix some latex issues see: http://texdoc.net/texmf-dist/doc/latex/base/fixltx2e.pdf
\documentclass[ twoside,openright,titlepage,numbers=noenddot,headinclude,%1headlines,% letterpaper a4paper
                footinclude=true,cleardoublepage=empty,abstractoff, % <--- obsolete, remove (todo)
                BCOR=5mm,paper=a4,fontsize=11pt,%11pt,a4paper,%
                ngerman,american,%
                ]{scrreprt}

%********************************************************************
% Note: Make all your adjustments in here
%*******************************************************
\input{classicthesis-config}

%********************************************************************
% Bibliographies
%*******************************************************
\addbibresource{Bibliography.bib}
\addbibresource[label=ownpubs]{AMiede_Publications.bib}

%********************************************************************
% Hyphenation
%*******************************************************
%\hyphenation{put special hyphenation here}

% ********************************************************************
% GO!GO!GO! MOVE IT!
%*******************************************************
\begin{document}
\frenchspacing
\raggedbottom
\selectlanguage{spanish} % american ngerman
%\renewcommand*{\bibname}{new name}
%\setbibpreamble{}
\pagenumbering{roman}
\pagestyle{plain}
%********************************************************************
% Frontmatter
%*******************************************************
\include{FrontBackmatter/DirtyTitlepage}
\include{FrontBackmatter/Titlepage}
\include{FrontBackmatter/Titleback}
%\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Dedication}
%\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Foreword}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Abstract}
%\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Publications}
%\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Acknowledgments}
\pagestyle{scrheadings}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Contents}
%********************************************************************
% Mainmatter
%*******************************************************
\cleardoublepage\pagenumbering{arabic}
%\setcounter{page}{90}
% use \cleardoublepage here to avoid problems with pdfbookmark
\cleardoublepage

\ctparttext{En este primer apartado expondremos el conocimiento previo necesario para
  que el lector se situe en el contexto del problema tratado.}

\part{Puesta en escena}
\include{Chapters/Chapter01}
\cleardoublepage

\ctparttext{En este apartado deberán aparecer con claridad los
  objetivos, inicialmente previstos en la propuesta de TFG, indicando
  el alcance para cada uno de ellos. Es conveniente indicar de manera
  precisa las interdependencias entre los distintos objetivos y
  también enlazarlos con los diferentes apartados de la memoria.

  Los aspectos formativos previos más utilizados pueden ser destacados
  aquí.  }
\part{Objetivos del trabajo}
%\include{Chapters/Chapter02}
%\addtocontents{toc}{\protect\clearpage} % <--- just debug stuff, ignore
%\include{Chapters/Chapter03}
\ctparttext{Se explicarán los métodos y procesos empleados para
  desarrollar el trabajo y alcanzar los objetivos. Es conveniente
  destacar tanto los métodos inicialmente previstos como aquellos que
  hayan tenido que ser agregados en el desarrollo del trabajo.

  Éste es el lugar de presentar todos los datos técnicos y
científicos realizados en el TFG. Debe ser detallado, claro y
preciso.

En caso de ser un TFG en el que se desarrolle software, se
recomienda que la sección 5 quede estructurada de la siguiente
forma:

5.1 Planificación y presupuesto. Planificación temporal, con su
correspondiente división en fases y tareas, y la posterior
comparación con los datos reales obtenidos tras realizar el
proyecto. También se incluir un presupuesto del trabajo a
realizar.

5.2 Análisis y diseño. Se incluirá la especificación de
requerimientos y la metodología de desarrollo por la que se ha
optado, así como los “planos“ del proyecto, que contendrán las
historias de usuario o casos de uso, diagrama conceptual,
diagramas de iteración, diagramas de diseño, esquema
arquitectónico y bocetos de las interfaces de usuario. Además,
se describirán las estructuras de datos fundamentales y los
desarrollos algorítmicos no triviales.

5.3. Implementación y pruebas. En esta sección se incluirán
todos los aspectos relacionados con la programación de la
aplicación y las tecnologías seleccionadas, justificándolas e
incluyendo el diseño de pruebas e informes de ejecución de las
mismas.
}
\part{Resolución del Trabajo}
\ctparttext{Las conclusiones deben incluir todas aquellas de tipo
  profesional y académico. Además, se debe indicar si los objetivos
  han sido alcanzados totalmente, parcialmente o no alcanzados.

  Si hubiese claramente posibles vías de desarrollo posterior es
  interesante destacarlas, poniéndolas en valor en el contexto inicial
  del trabajo.  }
\part{Conclusiones y vías futuras}
%\include{multiToC} % <--- just debug stuff, ignore for your documents
% ********************************************************************
% Backmatter
%*******************************************************
\appendix
%\renewcommand{\thechapter}{\alph{chapter}}
\cleardoublepage
\part{Appendix}
%\include{Chapters/Chapter0A}
%********************************************************************
% Other Stuff in the Back
%*******************************************************
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Bibliography}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Declaration}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Colophon}
% ********************************************************************
% Game Over: Restore, Restart, or Quit?
%*******************************************************
\end{document}
% ********************************************************************
