% **************************************************************************************************************
% A Classic Thesis Style
% An Homage to The Elements of Typographic Style
%
% Copyright (C) 2015 André Miede http://www.miede.de
%
% If you like the style then I would appreciate a postcard. My address 
% can be found in the file ClassicThesis.pdf. A collection of the 
% postcards I received so far is available online at 
% http://postcards.miede.de
%
% License:
% This program is free software; you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program; see the file COPYING.  If not, write to
% the Free Software Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330,
% Boston, MA 02111-1307, USA.
%
% **************************************************************************************************************
\RequirePackage{fix-cm} % fix some latex issues see: http://texdoc.net/texmf-dist/doc/latex/base/fixltx2e.pdf
\documentclass[ twoside,openright,titlepage,numbers=noenddot,headinclude,%1headlines,% letterpaper a4paper
                footinclude=true,cleardoublepage=empty,abstractoff, % <--- obsolete, remove (todo)
                BCOR=5mm,paper=a4,fontsize=11pt,%11pt,a4paper,%
                ngerman,american,%
                ]{scrreprt}

%********************************************************************
% Note: Make all your adjustments in here
%*******************************************************
\input{classicthesis-config}

%********************************************************************
% Bibliographies
%*******************************************************
\addbibresource{Bibliography.bib}

%********************************************************************
% Hyphenation
%*******************************************************
%\hyphenation{put special hyphenation here}

% ********************************************************************
% GO!GO!GO! MOVE IT!
%*******************************************************
\begin{document}
\frenchspacing
\raggedbottom
\selectlanguage{spanish} % american ngerman
%\renewcommand*{\bibname}{new name}
%\setbibpreamble{}
\pagenumbering{roman}
\pagestyle{plain}
%********************************************************************
% Frontmatter
%*******************************************************
\include{FrontBackmatter/DirtyTitlepage}
\include{FrontBackmatter/Titlepage}
\include{FrontBackmatter/Titleback}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Dedication}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Foreword}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Abstract}
%\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Publications}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Acknowledgments}
\pagestyle{scrheadings}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Contents}
%********************************************************************
% Mainmatter
%*******************************************************
\cleardoublepage\pagenumbering{arabic}
%\setcounter{page}{90}
% use \cleardoublepage here to avoid problems with pdfbookmark
\cleardoublepage

\ctparttext{La memoria se organiza en cuatro partes.

  La primera, en el \autoref{ch:introduction}, es una introducción al
  Procesamiento del Lenguaje Natural, en ella se definen los tipos de
  aplicaciones que permite, así como una descripción del \emph{pipeline} usual
  que suele seguirse en este tipo de sistemas y el estado del arte.

  En la segunda parte, \autoref{ch:goals} se listan los objetivos del proyecto.

  La tercera parte se compone de los Capítulos~(\ref{ch:scalaintro}
  \ref{ch:algorithm} \ref{ch:impl} y \ref{ch:tdml}). En ellos se introduce al
  lenguaje \textsc{Scala}, se explican los detalles técnicos del algoritmo de
  parseo de dependencias, se discute la implementación y se muestran los casos
  de prueba realizados, respectivamente.

  Por último, la cuarta parte consta del \autoref{ch:eval} y
  \autoref{ch:future}, en donde se exponen los resultados obtenidos, se comparan
  los resultados con el algoritmo original y se proponen trabajos futuros.}

\part{Puesta en escena}
\include{Chapters/Chapter01}
\cleardoublepage
\part{Objetivos}
\include{Chapters/Chapter02}
%\addtocontents{toc}{\protect\clearpage} % <--- just debug stuff, ignore
\ctparttext{Esta parte del trabajo se centra en los pasos seguidos para el
  desarrollo del proyecto. Se organiza como sigue:
  
  En el \autoref{ch:scalaintro} se discuten las características del lenguaje
  \textsc{Scala}, y por qué ha sido escogido para el desarrollo.

  El \autoref{ch:algorithm} detalla los aspéctos técnicos del algoritmo de
  parseo de dependencias seleccionado.

  En el \autoref{ch:impl} se narra las distintas etapas seguidas para el
  desarrollo, desde el análisis hasta la implementación.

  Por último, el \autoref{ch:tdml} explica los distintos casos de prueba
  llevados a cabo.
}
\part{Resolución del Trabajo}
\include{Chapters/Chapter03}
\include{Chapters/Chapter04}
\include{Chapters/Chapter05}
\include{Chapters/Chapter06}
\ctparttext{Esta última parte de la memoria se dedica a presentar los resultados
  obtenidos con el parseador introducido en \autoref{ch:algorithm}, así como
  comparar los resultados con la implementación original. Por último, se
  comentarán algunas ideas para trabajos futuros.  }
\part{Conclusiones y vías futuras}
\include{Chapters/Chapter07}
\include{Chapters/Chapter08}
%\include{multiToC} % <--- just debug stuff, ignore for your documents
% ********************************************************************
% Backmatter
%*******************************************************
\appendix
%\renewcommand{\thechapter}{\alph{chapter}}
\cleardoublepage
\part{Apéndice}
%\include{Chapters/Chapter0A}
%********************************************************************
% Other Stuff in the Back
%*******************************************************
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Bibliography}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Declaration}
\cleardoublepage\include{FrontBackmatter/Colophon}
% ********************************************************************
% Game Over: Restore, Restart, or Quit?
%*******************************************************
\end{document}
% ********************************************************************
